\section{Exemplos}

  \begin{example}[Métrica Usual dos Reais (métrica euclidiana)]
    \label{ex:metrica_usual_dos_reais}
    \label{ex:metrica_euclidiana_nos_reais}

    Considere o conjunto dos números reais $\reals$. A seguinte
    métrica é a métrica usual dos números reais:
    \begin{equation*}
      d_{\abs{\cdot}}(x,y) = \abs{y - x}.
    \end{equation*}
    O espaço $(\reals, d_{\abs{\cdot}})$ é um espaço métrico.
  \end{example}



  \begin{example}[Métrica Discreta]
    \label{ex:metrica_discreta}

    Seja $X$ um conjunto qualquer. Então, definimos a
    \emph{métrica discreta} em $X$ por
    \begin{equation*}
      d_d(x,y) = \left\{
                        \begin{array}{ll}
                          0, & x = y \\
                          1, & x \neq y
                        \end{array}
                 \right..
    \end{equation*}
  \end{example}



  \begin{example}[Métrica Euclidiana de $\reals^n$]
    \label{ex:metrica_euclidiana}

    Considere o espaço vetorial $\reals^n$. Agora, defina
    \begin{equation*}
      d(x,y) = \norm{y - x},
    \end{equation*}
    onde $\norm{\cdot}$ é a norma euclidiana de $\reals^n$. O espaço
    $(\reals^n, d)$ é um espaço métrico. Além do mais, possui as
    seguintes propriedades:
    \begin{enumerate}
      \item
        Para todo $a,x,y \in \reals^n$, $d(x+a, y+a) = d(x, y)$.

      \item
        Para todo $x,y \in \reals^n$ e $\alpha \in \reals$, $d(\alpha
        x, \alpha y) = \abs{\alpha} d(x, y)$.
    \end{enumerate}

    Poderíamos ter feito o mesmo para dois (ou mais) espaços métricos
    quaisquer, $(A, d_A)$ e $(B, d_B)$, e definido a seguinte métrica
    em $A \times B$:
    \begin{equation*}
      d((a_1,b_1), (a_2,b_2)) = \sqrt{d_A(a_1,a_2)^2 + d_B(b_1,b_2)^2}.
    \end{equation*}
  \end{example}



  \begin{example}[Métrica do Máximo em $\reals^n$]
    \label{ex:metrica_do_maximo}

    Novamente, considere o espaço vetorial $\reals^n$. Sejam
    $x = (x_1, \dotsc, x_n)$ e $y = (y_1, \dotsc, y_n)$ elementos de
    $\reals^n$. Então, defina
    \begin{equation*}
      d(x,y) = \max_{1 \leq j \leq n}\abs{y_j - x_j},
    \end{equation*}
    O espaço $(\reals^n, d)$ é um espaço métrico.
    Nesta métrica, as bolas são na verdade ``quadrados''. :-)

    Poderíamos ter feito o mesmo para dois (ou mais) espaços métricos
    quaisquer, $(A, d_A)$ e $(B, d_B)$, e definido a seguinte métrica
    em $A \times B$:
    \begin{equation*}
      d((a_1,b_1), (a_2,b_2))
      =
      \max \set{d_A(a_1,a_2), d_B(b_1,b_2)}.
    \end{equation*}
  \end{example}



  \begin{example}[Métrica da Soma em $\reals^n$]
    \label{ex:metrica_da_soma}

    Novamente, considere o espaço vetorial $\reals^n$. Sejam
    $x = (x_1, \dotsc, x_n)$ e $y = (y_1, \dotsc, y_n)$ elementos de
    $\reals^n$. Então, defina
    \begin{equation*}
      d(x,y) = \sum_{1 \leq j \leq n}\abs{y_j - x_j},
    \end{equation*}
    O espaço $(\reals^n, d)$ é um espaço métrico.

    Novamente, poderíamos ter feito o mesmo para dois (ou mais)
    espaços métricos, $(A, d_A)$ e $(B, d_B)$, e definido a
    seguinte métrica em $A \times B$:
    \begin{equation*}
      d((a_1,b_1), (a_2,b_2)) = d_A(a_1,a_2) + d_B(b_1,b_2).
    \end{equation*}
  \end{example}
% TODO: exercício -- desenhar as bolas das três métricas acima.
% TODO: exercício -- desenhar as bolas das três métricas acima e mais
% um quadradinho no meio.



  \begin{example}[Os Complexos e o $\reals^2$]
    \label{ex:os_complexos_e_o_rn}

    Podemos identificar um número complexo $z = \alpha + \beta i \in
    \complexes$ com o elemento $(\alpha, \beta) \in \reals^2$. Assim,
    usando a métrica euclidiana de $\reals^2$, obtemos a métrica
    \begin{equation*}
      d(\alpha_1 + \beta_1 i, \alpha_2 + \beta_2 i) = \sqrt{(\alpha_2 - \alpha_1)^2 + (\beta_2 - \beta_1)^2}.
    \end{equation*}
  \end{example}



  \begin{example}[Identificando Dois Conjuntos]
    \label{ex:espaco_metrico:identificando_dois_conjuntos}

    O que fizemos no Exemplo \ref{ex:os_complexos_e_o_rn}, poderia ter
    sido feito para qualquer aplicação injetiva.
    Se $(X, d_X)$ é um espaço métrico,
    e $\function{f}{Y}{X}$ é uma injeção partindo de um conjunto
    qualquer $Y$, então podemos definir a seguinte métrica no conjunto
    $Y$:
    \begin{equation*}
      d_Y(y_1, y_2) = d_X(f(y_1), f(y_2)).
    \end{equation*}
  \end{example}



  \begin{example}[Restrição a um Subconjunto]
    \label{ex:metrica_da_restricao}

    Seja $(X, d)$ um espaço métrico e $A \subset X$. Então, $(A, d|_{A
      \times A})$ é também um espaço métrico. De fato, esta construção
    é exatamente o que foi feito no Exemplo
    \ref{ex:espaco_metrico:identificando_dois_conjuntos} onde a
    identificação entre $A$ e $X$ é a identidade:
    \begin{equation*}
      \functionarray{\identity}{A}{X}{a}{a}.
    \end{equation*}
  \end{example}



  \begin{example}
    Seja $X$ um conjunto qualquer. Denote por $F$ o conjunto de todas
    as funções $\function{f}{X}{\reals}$. A seguinte função NÃO é uma
    métrica em $F$:
    \begin{equation*}
      d(f, g) = \sup_{x \in X} \abs{g(x) - f(x)}.
    \end{equation*}
    Isso porque é possível que $d(f,g) = \infty$. No entanto, se
    considerarmos o conjunto
    $F' = \setsuchthat{f \in F}{d(f, 0) < \infty}$,
    onde $0$ representa a função constante de valor $0$,
    então $(F', d|_{F'})$ é um espaço métrico. Note que poderíamos ter
    usado qualquer outra função no lugar de $0$.

    Sempre podemos fazer isso quando uma função $\function{d}{X \times
    X}{\nonnegativereals \cup \{\infty\}}$ satisfaz, com exceção da
    possibilidade de assumir o valor $\infty$, as condições para ser
    uma métrica listadas na Definição \ref{def:espaco_metrico}.
    Esse artifício é utilizado por exemplo, em análise
    funcional, quando se estudam os chamados espaços $L^p$. É
    importante notar que a função $\function{d}{X \times
    X}{\nonnegativereals \cup \{\infty\}}$ está bem definida. Apenas
    não é uma métrica se assumir o valor $\infty$.
  \end{example}

%TODO: exercícios.
% Definir norma e generalizar Exemplos.
% Quando é que d(x,0) é uma norma?
% \min(d_1, d_2), \min(d_1, 1), \max(d_1, d_2), \max(d_1, quasi_2),
% d_1 + d_2, \sum \frac{1}{2^n} d_n.


  {\input{1/01/exercicios_03}}
